

 % !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8x,utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage[serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\newcommand{\odgovor}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\begin{document}

\title{Standardi verifikacije avionskog i svemirskog softvera\\ \vspace{0.2cm} \small{Odgovor na recenzije u okviru kursa\\Metodologija stručnog i naučnog rada\\ Matematički fakultet}}

\author{Irena Blagojević, Gorana Vučić, Nikola Katić\\{\small 9irenab@gmail.com, goranavucic94@gmail.com, nikolakatic@rocketmail.com }}
\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Recenzent \odgovor{--- ocena: 5} }


\section{O čemu rad govori?}
% Напишете један кратак пасус у којим ћете својим речима препричати суштину рада (и тиме показати да сте рад пажљиво прочитали и разумели). Обим од 200 до 400 карактера.

Tema koju rad istražuje je verifikacija softvera u avio-svemirskoj industriji, uz osvrt na vladajuče standarde. S obzirom da su cene u pomenutim industrijama velike, softver prolazi kroz rigorozne provere i veliki akcenat se stavlja na verifikaciju softvera. U radu se definiše bezbednosno-kritični softver, preko formalnih metoda do standarda prisutnih u avio i svemirskoj industriji. Detaljnije su nabrojani najbitniji standardi u obe industrije uz opis procesa razvoja softvera. Poglavlje 2 govori detaljno o bezbednosno-kritičnom softveru i standardima kritičnih sistema, uz definiciju formalnih metoda. Opisan je alat Astree i pregledane su najbitnije tehnike analize i procene sigurnosti (SFMECA, FTA, ETA, CCFA). Poglavlja 3 i 4 se osvrću detaljno opisuju vodeće standarde za svaku industriju. Za avio industriju je opisan detaljnije proces razvoja softvera i analiza pokrivenosti prilikom testiranja softvera kroz DO-178 standard. Za svemirsku industriju su odvojeno opisani NASA-ini propisi od standarda ECSS (Evropske kooperacije za svemirsku standardizaciju). Detaljno su nabrojani ECSS standardi po granama inženjerstva (E-40) i kvaliteta (Q-80). NASA-ini standardi su pobrojani uz njihove revizije.
Osnovna poruka rada je da je velika pažnja okrenuta formalnim metodama za verifikaciju i mogućnost da formalna verifikacija zameni klasičnu verifikaciju raste kako vreme odmiče. Formalna verifikacija ima veliki potencijal i manje je podložna greškama od klasične verifikacije.


\section{Krupne primedbe i sugestije}
% Напишете своја запажања и конструктивне идеје шта у раду недостаје и шта би требало да се промени-измени-дода-одузме да би рад био квалитетнији.

Primedbe:
\begin{itemize}
    \item Kroz rad se provlači utisak da se iste reference previše ponavljaju, možda je dovoljno na jednom mestu postaviti referencu. Takođe, pomalo smeta stalno ponavljanje fraze \emph{više informacija na}. Na primer, izvučeno iz teksta: \emph{Efekti identifikovani na nižim nivoima se propagiraju ka višim [13, 30]. Sveobuhvatniji način razmišljanja se naziva FMEA. Slabosti ovakvog pristupa su slučajevi višestrukih otkazivanja i greške usled ljudskog faktora [12, 26]. Dalje reference i više o ovoj familiji tehnika u [26, 30].}
\end{itemize}

\odgovor{Jasno je da se stiče utisak navođenja mnogo referenci. Rukovodili smo se time da za svaku rečenicu do koje {\underline{nismo došli sopstvenim uvidom}}, navedemo tačno misao koju smo preuzeli. Na taj način čitalac može imati pouzdanije shvatanje onoga što smo preneli. Takođe, mislimo da je neophodno autorima originalne misli pripisati zaslugu -- citiranjem. U izvučenom delu teksta svrha prva dva navođenja je opravdavanje razloga koji smo gore podvukli. Razlog trećem citiranju je da se više zainteresovanom čitaocu suzi izbor na 2 od navedena 4 izvora i time uštedi vreme. Fraza ``više informacija`` se od sada koristi samo na jednom mestu.
}

Sugestije:
\begin{itemize}
    \item Dodati par reči o poglavlju 2 u sažetak, čisto radi kompletnosti. \break
      \odgovor{Dobro primećeno! Dodata je rečenica ``Formalne metode imaju važnu ulogu u verifikaciji bezbednosno-kritičnog softvera.''.}
    \item Dodati par primera iz avionske industrije u sekciju 2.3? \break
    \odgovor{U sekciji 2.3 dodata su dva primera upotrebe alata zasnovanih na formalnim metodama, koji se primenjuju u avionskoj industriji. 
Navedeni alati su Stack Analyzer i aiT.}
  \item Možda nije loša ideja da se doda i par stvarnih primera koriščenja verifikacije za buduće svemirske projekte? (npr. CLCS - \url{https://ti.arc.nasa.gov/m/pub-archive/archive/0459.pdf}) \hfill \break
    \odgovor{Ideja nam se dopada, ali ograničenje u vidu broja stranica onemogućava realizaciju.}
\end{itemize}

Osim navedenog, rad je skroz koncizan i pedantan. Svako poglavlje je tačno i precizno opisano sa taman toliko informacija koliko je potrebno.


\section{Sitne primedbe}
% Напишете своја запажања на тему штампарских-стилских-језичких грешки

\begin{itemize}
    \item Imena i e-mail adrese nisu centrirani na glavnoj strani i izlaze van margina. \odgovor{Imena i e-mail adrese su sada centrirane.}
    \item Sekcija 2.1, pasus 1: Možda je bolje navesti ova pitanja kao stavke. \break
    \odgovor{Iz tehničko-vizuelnog razloga strukturiranosti uvodnog dela pomenutog poglavlja, zadržaćemo formu rečenica.}
    \item Sekcija 2.2, pasus 3, linija 2: \emph{deljenje nulom} umesto \emph{deljenje sa nulom}. \odgovor{Ispravljeno.}
    \item Sekcija 2.3, pasus 1, linija 2: Poredak reči - \emph{je bila demonstrirana} je pravilno ukoliko se koristi pluskvamperfekat. \hfill \break
    \odgovor{Zamerka nije u potpunosti jasna, ali je izmenjen red reči, da bi se naglasilo da se ``uspešno'' odnosi na ``demonstriran'', a ne na ``bio''. Rečenica sada glasi: ``NASA je 1999. godine razvila sistem baziran na veštačkoj inteligenciji Remote Agent, koji je bio uspešno demonstriran u toku leta {\em{Deep Space 1} -- DS-1}.``.}
    \item Sekcija 2.5, odeljak SFMECA: Dodati od čega je skraćeno \emph{FMEA} čisto radi kompletnosti.  \hfill \break
    \odgovor{Pomenuta skraćenica je dodata.}
    \item Sekcija 3.1, pasus 2, linija 5: \emph{Gornja granica vremena izvršavanja} zvuči bolje od \emph{Najgore vreme izvršavanja}. \hfill \break
    \odgovor{Promenjeno.}
    \item Sekcija 4.1: Greška u naslovu podsekcije - piše \emph{ECCS standardi} umesto \emph{ECSS standardi}.\hfill \break
    \odgovor{Ispravljena greška.}
    \item Sekcija 4.1, pasus 1, linija 5: \emph{ECSS-e} ne zvuči pravilno, samo \emph{ECSS} (ili čak srpski naziv) izgleda bolje.  \hfill \break   
    \odgovor{Promenjeno. Umesto ECSS-e, korišćeno je samo ECCS.}
\end{itemize}

\section{Provera sadržajnosti i forme seminarskog rada}
% Oдговорите на следећа питања --- уз сваки одговор дати и образложење

\begin{enumerate}
\item Da li rad dobro odgovara na zadatu temu?\\
Da, rad sadrži sve bitne informacije vezane za temu i smatram da je dovoljno detaljno opisana svaka stavka teme.
\item Da li je nešto važno propušteno?\\
Ne. Sve bitne stavke za datu temu su dovoljno pokrivene u radu.
\item Da li ima suštinskih grešaka i propusta?\\
Ne, osim gore navedenih sitnih greščica.
\item Da li je naslov rada dobro izabran?\\
Da. U radu je izloženo sve što se iz naslova očekuje. Zapazio sam da se rad zove drugačije nego što je zapisano na sajtu kursa (\emph{Propisi i standardi ...}), a sadrži više od samo standarda, tako da možda nije loša ideja vratiti na originalni naslov. \hfill \break
  \odgovor{Mislimo da je trenutni naslov dovoljno deskriptivan da cilja na odgovarajuću čitalačku publiku. Povećavanje dužine naslova narušava estetiki aspekt prve strane.}
\item Da li sažetak sadrži prave podatke o radu?\\
Da.
\item Da li je rad lak-težak za čitanje?\\
Postoji par zamornih tehničkih delova oko standarda, ali materija je takva tako da ne bih rekao da je to greška autora.
\item Da li je za razumevanje teksta potrebno predznanje i u kolikoj meri?\\
Nije potrebno preterano predznanje, jer rad sasvim prijatno objašnjava skoro svaki pojam bilo kroz definicije ili uz reference. Potrebno je imati osnovno znanje iz verifikacije softvera.
\item Da li je u radu navedena odgovarajuća literatura?\\
Da. Stiče se utisak čak da ima i previše referenci.
\item Da li su u radu reference korektno navedene?\\
Da.
\item Da li je struktura rada adekvatna?\\
Da. Rad je lepo organizovan u celine.
\item Da li rad sadrži sve elemente propisane uslovom seminarskog rada (slike, tabele, broj strana...)?\\
1 slika, 1 tabela - rad ispunjava uslove. Broj strana je dovoljan za 3 osobe.
\item Da li su slike i tabele funkcionalne i adekvatne?\\
Da.
\end{enumerate}

\section{Ocenite sebe}
% Napišite koliko ste upućeni u oblast koju recenzirate:
% a) ekspert u datoj oblasti
% b) veoma upućeni u oblast
% c) srednje upućeni
% d) malo upućeni
% e) skoro neupućeni
% f) potpuno neupućeni
% Obrazložite svoju odluku

e) skoro neupućeni

Pretragom po Internetu a i uz priložene reference sam se uputio u tematiku koju rad obuhvata, uz već postojeće predznanje iz oblasti verifikacije softvera. Pokušao sam da priložim što konstruktivnije kritike i sugestije moguće, i nadam se da će pomoći autorima da unaprede svoj rad.


\chapter{Recenzent \odgovor{--- ocena: 4} }


\section{O čemu rad govori?}
% Напишете један кратак пасус у којим ћете својим речима препричати суштину рада (и тиме показати да сте рад пажљиво прочитали и разумели). Обим од 200 до 400 карактера.

Rad govori o načinima verifikacije kritičnih sistema, kao i o standardima koji ih opisuju. Kritični sistemi o kojima je reč u ovom radu su sistemi avio i svemirske industrije. Naime, verfikacija ovakvih sistema je izuzetno važna zato što su posledice grešaka velike i skupe. 
Prvi deo rada je opšte tematike. Opisuje pristupe verifikaciji kritičnih sistema, uz akcenat na formalnim metodama i statičkoj analizi koda (detaljno je predstavljen alat Astree). Pored toga, prikazane su glavne tehnike za analizu i procenu sigurnosti progama.
U naredna dva poglavlja su opisani poznati i aktuelni standardi u avio i svemirskoj industriji. Navedeni su osnovni koraci u razvoju avio softvera koje je definisao standard DO-178, kao i analizu pokrivenosti koda koju on zahteva. Standardi svemirske industrije su opisani kroz standarde koje definiše ECSS, a spomenuti su i standardi definisani od strane NASA organizacije.

\section{Krupne primedbe i sugestije} \label{krupnePrimedbe}
% Напишете своја запажања и конструктивне идеје шта у раду недостаје и шта би требало да се промени-измени-дода-одузме да би рад био квалитетнији.

Kako bi rad bio zanimljiviji i efektivniji, predlog je da se doda neki realan primer razvoja kritičnog softvera. Moglo bi da se ukratko opisu iteracije kroz koje se prolazi kako bi softver ispunjavao sve zahteve (na primer da je prošao stress test, da radi u realnim uslovima neko vreme itd).
Takodje, bilo bi zanimljivo da se navede realna situacija u kojoj softver nije bio dovoljno verifikovan, kao i šta je bio problem u njemu. Takve stvari navode na to da se standardi pooštre. \hfill \break
\odgovor{Rad je fokusiran na standarde u avionskoj i svemirskoj industriji, a ograničen je brojem strana. Potreban je veći obim rada da bi se prva primedba uvažila. Smatramo da je druga primedba koja se odnosi na navođenje situacija u kojima softver nije bio dovoljno verifikovan dobra, ali je neizvodljiva iz istih razloga. Na više mesta u radu se spominje važnost verifikacije softvera. Razmotrićemo dodavanje takvog primera prilikom predavanja prezentacije.}
Rad je lepo napisan i solidno struktuiran. Tako da nemam velikih zamerki.
 
\section{Sitne primedbe}\label{sitnePrimedbe}

% Напишете своја запажања на тему штампарских-стилских-језичких грешки
Drugo poglavlje i njegova potpoglavlja imaju nazive koji su ili previše opšti ili iznenadni. Na primer, svako potpoglavlje je dosta izolovano i mislim da bi tekst bio lakši za čitanje ukoliko bi postojao na primer uvod u sledeću temu o kojoj će biti reči. \hfill \break
\odgovor{Primedba je dobra. Dodata je rečenica: ``U nastavku će biti opisane formalne metode koje se koriste u razvoju softvera za letilice, mogućnosti alata Astr\' ee i neki primeri upotrebe alata formalne verifikacije u avionskoj i svemirskoj industriji.''.} %Zanimljivo je da je slična rečenica već postojala u radu, ali je zakomentarisana uoči slanja rada, s ciljem da rad zadovoljava ograničenje broja strana. 

Na primer, za poglavlje: 2. 'Bezbednosno-kritični softver' bi možda bolji nalov bio 'Verifikacija bezbednosno-kritičnog softvera' u čijem bi uvodnom delu bila ukratko navedena potpoglavlja. Navodjenje potpoglavlja je bitno zato što postepeno uvodi čitalaca u priču. \hfill \break
\odgovor{Naslov je promenjen u ``Verifikacija bezbednosno-kritičnog softvera'', a ostatak primedbe je već adresiran u prethodnom odgovoru. }

U poglavlju 2.3, rečenica 'NASA je 1999. godine razvila veštačku inteligenciju Remote Agent ...' je čudna. Prirodnije bi bilo: ... razvila program Remote Agent koji u sebi ima algoritme veštačke inteligencije ... ili nešto slično ovome. \hfill \break
\odgovor{Ispravljeno. Rečenica sada glasi: ``NASA je 1999. godine razvila sistem baziran na veštačkoj inteligenciji Remote Agent, koji je bio uspešno demonstriran u toku leta {\em{Deep Space 1} -- DS-1}.''} \hfill \break
Reference na literaturu se cesto ponavljaju i u prvom delu rada ih ima previše. Ima ih toliko da ukoliko bi zainteresovani čitalac pogledao svaku, zaboravio bi šta je čitao ranije.
Ukoliko se 8 puta referiše na isti rad, informativnije bi bilo navesti onda i stranice/poglavlja na koja se misli. \hfill \break
\odgovor{Odgovor na ovu zamerku je obrazložen prilikom razmatranja prethodne recenzije. Što se tiče navođenja tačnog opsega stranica, u potpunosti se slažemo sa takvom primedbom s aspekta preciznosti. Od same realizacije se odustalo, jer navođenje više opsega za pojedinačnu stavku iz literature u velikoj meri povećava prostor koji ta jedna stavka zauzima od celokupnog obima.}

\section{Provera sadržajnosti i forme seminarskog rada}
% Oдговорите на следећа питања --- уз сваки одговор дати и образложење

\begin{enumerate}
\item Da li rad dobro odgovara na zadatu temu?\\
Rad odgovara na zadatu temu: sve zahtevane stavke su obradjene.
\item Da li je nešto važno propušteno?\\
Nisam primetila ništa.
\item Da li ima suštinskih grešaka i propusta?\\
Nisam primetila.
\item Da li je naslov rada dobro izabran?\\
  Iako je predložena tema bila Propisi i standardi... rad je nazvan samo standardi u avionskoj i svemirskoj industiji. Ovo nije najbolji naslov, zato što se u radu ne govori samo o standardima.
  \odgovor{Odgovor na istu zamerku je obrazložen u razmatranju prethodne recenzije.}
\item Da li sažetak sadrži prave podatke o radu?\\
Da, sažetak je kratak i jasan.
\item Da li je rad lak-težak za čitanje?\\
Rad je relativno lak za čitanje. Uz ispravku navedenu u \ref{krupnePrimedbe} bi bio lakši. Opisi standarda su bili zahtevniji od ostatka jer su prilično suvoparni.\\
\item Da li je za razumevanje teksta potrebno predznanje i u kolikoj meri?\\
Za razumevanje teksta je potrebno predznanje iz oblasti informatike i principa verifikacije softvera. Medjutim, nije potrebno ekspertsko predznanje.
\item Da li je u radu navedena odgovarajuća literatura?\\
Jeste. Možda je navedeno i previše literature.
\item Da li su u radu reference korektno navedene?\\
Videti \ref{sitnePrimedbe}.
\item Da li je struktura rada adekvatna?\\
Jeste, rad je lepo organizovan.
\item Da li rad sadrži sve elemente propisane uslovom seminarskog rada (slike, tabele, broj strana...)?\\
Da, rad sadrži jednu sliku i jednu tabelu i ima adekvatan broj strana (srazmerno broju članova tima). 
\item Da li su slike i tabele funkcionalne i adekvatne?\\
  Tabela se lepo uklapa u rad, a slika je verovatno nepotrebna. \hfill \break
  \odgovor{Slika je sada kompaktnija. Opravdanost njenog postojanja vidimo u pružanju veće preglednosti procesa razvoja softvera, o kojem je reč u tom poglavlju.}
\end{enumerate}

\section{Ocenite sebe}
% Napišite koliko ste upućeni u oblast koju recenzirate: 
% a) ekspert u datoj oblasti
% b) veoma upućeni u oblast
% c) srednje upućeni
% d) malo upućeni 
% e) skoro neupućeni
% f) potpuno neupućeni
% Obrazložite svoju odluku
Recenziram oblast u koju nisam detaljno upućena. Samostalnim istražavnjem sam dosla do osnovnih informacija i upoznala se do neke mere sa problematikom. Pored toga, posedujem opšte znanje o načinima verifikacije softvera. Medjutim, moje iskustvo je ograničeno time što sam do sada radila na aplikacijama čija ispravnost nije kritična kao u oblastima navedenim u ovom radu, te nisam imala susreta sa pomenutim standardima.

\chapter{Recenzent \odgovor{--- ocena: 4} }


\section{O čemu rad govori?}
% Напишете један кратак пасус у којим ћете својим речима препричати суштину рада (и тиме показати да сте рад пажљиво прочитали и разумели). Обим од 200 до 400 карактера.
Ukratko, rad opisuje probleme koji mogu da nastanu u softveru kritičnih sistema, kao i standarde verifikacije predstavnika takvih tipova sistema (avionski i svemirski softver). Pored toga, dat je opis alata za statičku analizu i primeri upotrebe alata formalne verifikacije.


\section{Krupne primedbe i sugestije}
% Напишете своја запажања и конструктивне идеје шта у раду недостаје и шта би требало да се промени-измени-дода-одузме да би рад био квалитетнији.
\begin{itemize}
\item Verujem da bi rad trebalo da bude samodovoljan, što po mom mišljenju nije. Lično bih naveo manje standarda, ali bih opisao sam proces verifikacije u svakom (detaljnije). \hfill \break
  \odgovor{Kako bi se odgovorilo na temu, bilo je potrebno objasniti proces razvoja i verifikacije ovog tipa softvera. Odabrali smo da akcenat bude na standardima verifikacije (a ne na samom procesu verifikacije) zato što je to ono što je specifično verifikaciji softvera u avionskoj i svemirskoj industriji. Ukoliko bismo se fokusirali na sam proces verifikacije, tada bi rad bio opštiji i odnosio bi se više na verifikaciju bezbednosno-kritičnog softvera generalno. }
\item U radu na par mesta se javljaju pojmovi koji nisu pokriveni činjenicama:
  \emph{Ustaljeni procesi dizajna i razvoja softvera koji važe u većem delu industrije sami po sebi nisu zadovoljavajući.} \hfill \break
  \odgovor{Izvučeni deo teksta nalazi se u samom apstraktu rada i predstavlja sintezu znanja koja su autori objedinili ovim radom. Nakon čitanja ostatka rada, iznesena tvrdnja dobija svoju potporu.}
\item Neki pojmovi nisu definisani poput validacije softvera, model sistema, ...\hfill \break
  \odgovor{Određeni stepen apstrakcije neophodno je zadržati kako s\^ amo objašnjavanje osnovnih pojmova ne bi prevazišlo prostorna ograničenja na nivou celog rada. Minimalna upućenost u osnovne pojmove iz oblasti informatike se podrazumeva. }
\item Pasus u kom su definisani pojmovi se oslanja samo na reference: \\
\emph{Postojeće tehnike formalnog dokazivanja su provera modela (eng. Model- Checking), dokazivanje teorema (eng. Theorem Proving) i apstraktna interpretacija (eng. Abstract Interpretation) [23]. Više informacija o navedenim tipovima moguće je pronaći u [13].} \\
Pojmovi se često pominju u radu, i mislim da ne bi trebalo da čitalac mora da se konsultuje sa drugim radovima da bi razumeo ovaj, već da pasusi poput ovog služe da se pročita više o temama koje su van opsega rada.\hfill \break
\odgovor{Delimičan odgovor na ovu primedbu već je dat u prethodnom odgovoru. Tipovi tehnika formalnog dokazivanja koji su navedeni nisu neophodni za razumevanje jednog informativnog rada kao što je ovaj. Mislimo da je korisno znati šta u pozadini koristi neki od navedenih alata, zbog toga su i navedeni spomenuti pojmovi. Ukoliko nekoga zanima tačno zašto ti mehanizmi imaju smisla, onda je neophodno zaći dublje u teoretski aspekt, pa je navođenje same definicije tehnike trivijalna stvar u poređenju s tim, i nema neki značaj za čitaoca. }

\end{itemize}


\section{Sitne primedbe}
% Напишете своја запажања на тему штампарских-стилских-језичких грешки
\begin{itemize}
\item \textbf{2.3} - \emph{NASA je 1999. godine razvila veštačku inteligenciju Remote Agent}. Možda bi preciznije bilo - sistem baziran na veštačkoj inteligenciji. Lično mi zvuči kao da je NASA razvila granu računarstva.  \hfill \break
\odgovor{Ispravljeno. Rečenica sada glasi: ``NASA je 1999. godine razvila sistem baziran na veštačkoj inteligenciji Remote Agent, koji je bio uspešno demonstriran u toku leta {\em{Deep Space 1} -- DS-1}.''}
\item \textbf{4.1.3} - Zarezi na kraju svake stavke u listi, mislim da su višak. \hfill \break
\odgovor{Promenjeno.}
\end{itemize}

\section{Provera sadržajnosti i forme seminarskog rada}
% Oдговорите на следећа питања --- уз сваки одговор дати и образложење

\begin{enumerate}
\item Da li rad dobro odgovara na zadatu temu?\\
Da.
\item Da li je nešto važno propušteno?\\
  U ostatku recenzije je naznačeno. Što se celina tiče, po mom mišljenju nije, ali mislim da je trebalo definisati pojmove koji su vezani za rad (iako postoje u referencama) i možda detaljnije opisati sam proces verifikacije. Ipak, naziv rada je definisan kako jeste i postoji ograničenje broja strana, tako da verujem da je uredu i ovako. \hfill \break
  \odgovor{Odgovoreno je na ovu zamerku gore.}
\item Da li ima suštinskih grešaka i propusta?\\
Cenim da rad nije samodovoljan, mada zbog ograničenja stranica i same teme, nije lako ni da bude.
\item Da li je naslov rada dobro izabran?\\
Jeste.
\item Da li sažetak sadrži prave podatke o radu?\\
\emph{U ovom radu su opisani i neki od standarda koji se koriste u avionskoj i svemirskoj industriji...}\\
Možda je trebalo dodati i rečenicu o drugom odeljku.\hfill \break
\odgovor{Dodata je rečenica: ``Formalne metode imaju važnu ulogu u verifikaciji bezbednosno-kritičnog softvera.''.}
\\U sažetku rada ima nekih nepreciznosti poput:\\
\emph{Ustaljeni procesi dizajna i razvoja softvera koji važe u većem delu industrije sami po sebi nisu zadovoljavajući.}\\
Nije navedeno poreklo informacije da u većem delu industrije navedeni aspekti nisu zadovoljavajući. Takođe, nije navedeno šta treba da zadovolje. Prva primedba po mom mišljenju nije velika, pošto je u pitanju sažetak rada i treba čitaocu da približi problem, ali za drugu mislim da je neprecizno definisan pojam. \\
  \odgovor{Na ove zamerke je već odgovoreno gore.} \\
Osim ovih kritika, sažetak zaista sadrži prave informacije o radu.
\item Da li je rad lak-težak za čitanje?\\
Rad je težak za čitanje zato što, po mom mišljenju, nije samodovoljan, pa je potrebno često konsultovanje radova iz referenci.
\item Da li je za razumevanje teksta potrebno predznanje i u kolikoj meri?\\
Potrebno je da čitalac ima predznanje o sledećim stvarima:
\begin{itemize}
\item Proces kompilacije, pojmovi izvorni kod i binarna reprezentacija
\item Verifikacija softvera, osnovna podela na statičku i dinamičku
\item Validacija softvera
\item Razvoj softvera
\item \emph{Najvažniji među njima je da se ne smeju pojavljivati greške u toku izvršavanja programa, kao što su neinicijalizovani podaci, pristupanje elementima van granica, dereferenciranje null pokazivača i tako dalje.} \\
Ovi pojmovi nisu ranije definisani, ali bi trebalo da budu jasni s obzirom na temu rada.
\\\\ Ni o jednoj od navedenih stavki nije potrebno vrhunsko znanje, ali bez osnova nije lako razumeti rad u celini. \hfill \break
  \odgovor{Odgovoreno je na ovu zamerku gore.}
\end{itemize}
\item Da li je u radu navedena odgovarajuća literatura?\\
Jeste.
\item Da li su u radu reference korektno navedene?\\
Jesu.
\item Da li je struktura rada adekvatna?\\
U odeljku 4: \\
\emph{standardi koji će biti pomenuti se koriste u okviru Nacionalne vazduhoplovne i svemirske administracije (eng. National Aeronautics and Space Administration – NASA) i evropskih agencija, poput Italijanske svemirske agencije, Svemirske agencije Ujedinjenog Kraljevstva, Evropske svemirske agencije, itd.}\\
Prvo je nabrojana NASA, pa evropske svemirske agencije, dok standardi nisu pobrojani u tom redosledu. \hfill \break
\odgovor{Sugestija je uvažena, promenili smo redosled.}
\item Da li rad sadrži sve elemente propisane uslovom seminarskog rada (slike, tabele, broj strana...)?\\
Sadrži.
\item Da li su slike i tabele funkcionalne i adekvatne?\\
Jesu.
\end{enumerate}

\section{Ocenite sebe}
% Napišite koliko ste upućeni u oblast koju recenzirate: 
% a) ekspert u datoj oblasti
% b) veoma upućeni u oblast
% c) srednje upućeni
% d) malo upućeni 
% e) skoro neupućeni
% f) potpuno neupućeni
% Obrazložite svoju odluku
d) malo upućeni \\
Znam ponešto i o svemirskoj i o avio industriji i mogu da razumem zbog čega je izuzetno bitna verifikacija u tim granama. Ipak, ne poznajem dobro industrije, kao ni sam proces verifikacije (pored istraživanja za ovaj kurs nisam imao mnogo dodira sa verifikacijom softvera).



\chapter{Dodatne izmene}
%Ovde navedite ukoliko ima izmena koje ste uradili a koje vam recenzenti nisu tražili. 
\begin{itemize}
\item Na prvoj strani ispod sažetka, dodate su ključne reči koje su korišćenje prilikom istraživanja o radu.
\item U sekciji 3 ispod tabele je dodat naslov i ispravljene su reference za sliku i tabelu.
\item Slika koja prikazuje proces razvoja softvera u sekciji 3.1 je zamenjena drugom, manjom slikom, jer je prethodna bila glomazna. Takođe je pozicionirana na tačno predviđeno mesto.
\end{itemize}


\end{document}
